<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hem</title>
            <principal>Hanna Lindbom</principal>
            <principal>Malin Sandstedt</principal>
         </titleStmt>
         
         <editionStmt>
            <edition n="01"> Första digitala utgåvan. </edition>
         </editionStmt>
         
         <publicationStmt>
            <distributor>Högskolan i Borås</distributor>
            <authority>Hanna Lindbom</authority>
            <authority>Malin Sandstedt</authority>
            <date>Juni 2022</date>
            <idno>Carl19310210</idno>
            
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"> Licenserad med
                  en <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"> Creative
                     Commons Erkännande</ref> licens. </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <seriesStmt>
            <title type="main"> Lindboms familjebrev: en digital samling </title>
            <title type="sub"> Hem </title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Från Marcus Lindboms privata samling av familjebrev.</repository>
               </msIdentifier>                                 
            </msDesc>                
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Digitaliseringen, transkriberingen och TEI-kodningen av det här brevet (och de övriga breven
               i samlingen) utfördes som ett digitaliseringsprojekt som var en del av kursen
               'Digitising Cultural Heritage Materials' vid Högskolan i Borås. Kursen är en del av
               Högskolan i Borås masterprogram i Biblioteks- och Informationsvetenskap.</p>
            
            <p>Detta brev (och de övriga breven i samlingen) digitaliserades med tillstånd av 
               mottagarnas närmaste levande anhöriga, <persName ref="#GUS">Gustaf Lindboms</persName> och 
               <persName ref="#GRE">Greta Lindboms</persName> söner Johannes Lindbom och Marcus Lindbom. 
               Marcus Lindbom är också den privata ägaren av Lindboms familjebrevsamling.</p>
            
            <p>Syftet med att digitalisera delar av Lindboms familjebrevsamling är att bevara breven och
               tillgängliggöra dem så att andra kan läsa dem. Tanken är att brevens innehåll skulle kunna
               vara av intresse för de som är intresserade av svensk historia eller svensk religionshistoria.
               Breven ger en detaljerad insikt i människors vardagsliv i Sverige under 1920- och 1930-talen.
               För att öka användarvänligheten för den historieintresserade har delar av breven blivit
               markerade med olika historietematiska kategoriseringar, så som kvinnohistoria och pastorsyrket.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
<<<<<<< HEAD
         <div><p>
            <lb /><emph rend="bold">Svensk historia</emph>
            <lb />Efter efterkrigsdepressionen ca 1920–1922 började den svenska ekonomin återhämta sig och arbetslösheten 
            sjönk från 25% till 10% och den svenska industrin fick samtidigt ett uppsving. Detta medförde materiella framsteg 
            och en höjd standard för stora delar av det svenska folket. Exempel på detta är ökning av antal bilar, utökad 
            elektrifiering. Telefoner blev allt vanligare och 1925 kom de första regelbundna radiosändningarna. Detta reflekteras 
            i breven på flera ställen. Carl skriver om radiopredikningar, Gustaf skriver till Greta för att berätta att han rest 
            med bil, Greta skriver till Gustaf om att de nu fått in el i hemmet, och Greta och Gustaf nämner även både telefonsamtal 
            de haft och telefonräkningar.</p>
            <lb />
            <lb /><p>Runt år 1930 började även Sverige påverkas av den internationella ekonomiska krisen, bland annat genom minskad 
               export vilket ledde till minskad produktion och ökad arbetslöshet. På grund av den höga arbetslösheten (ca 30%) kunde 
               arbetsgivarna pressa lönerna och som en följd av det skapades många arbetsmarknadskonflikter som bland annat ledde 
               till ett stort antal strejker. Carl kommenterar de pågående strejkerna på porslinsfabriken i Gustavsberg i flera av sina brev.</p></div>
            <lb />
         <lb /><div><p><emph rend="bold">Väckelserörelsen</emph>
            <lb />Väckelserörelsen tog fart under 1800-talet och som en del av den skapades flera frikyrkosamfund och även en missionsrörelse. 
               Det väckta kallades även för ’läsare’ eftersom läsandet av religiösa skrifter stod i fokus. Väckelserörelsen ansågs av vissa hota 
               den allmänna ordningen eftersom vanligt folk genom att studera och diskutera bibeln och andra religiösa skrifter gjorde sig till 
               tolkare av den kristna tron som hotade kyrkans monopol på förkunnelse.</p></div>
            <lb />
         <lb /><div><p><emph rend="bold">Svenska Missionsförbundet</emph>
            <lb />Svenska Missionsförbundet (numera kallad Svenska Missionskyrkan) bildades 1878 och var en del av väckelserörelsen. 
               1870-talet var en tid som innebar splittring i Svenska Kyrkan och framväxandet av nya idéer. Svenska Missionsförbundet 
               hade två skolor där missionärer och predikanter utbildades. Den Gustaf Lindbom studerade vid låg på Lidingö i Stockholm. 
               Under Gustafs studietid var Gustav Mosesson skolans föreståndare.</p></div> 
       
=======
         <p>Svensk historia 
            Efter efterkrigsdepressionen ca 1920–1922 började den svenska ekonomin återhämta sig och arbetslösheten sjönk från 25% till 10% och den svenska industrin fick samtidigt ett uppsving. Detta medförde materiella framsteg och en höjd standard för stora delar av det svenska folket. Exempel på detta är ökning av antal bilar, utökad elektrifiering. Telefoner blev allt vanligare och 1925 kom de första regelbundna radiosändningarna. Detta reflekteras i breven på flera ställen. Carl skriver om radiopredikningar, Gustaf skriver till Greta för att berätta att han rest med bil, Greta skriver till Gustaf om att de nu fått in el i hemmet, och Greta och Gustaf nämner även både telefonsamtal de haft och telefonräkningar.
            
            Runt år 1930 började även Sverige påverkas av den internationella ekonomiska krisen, bland annat genom minskad export vilket ledde till minskad produktion och ökad arbetslöshet. På grund av den höga arbetslösheten (ca 30%) kunde arbetsgivarna pressa lönerna och som en följd av det skapades många arbetsmarknadskonflikter som bland annat ledde till ett stort antal strejker. Carl kommenterar de pågående strejkerna på porslinsfabriken i Gustavsberg i flera av sina brev.
            
            Väckelserörelsen
            Väckelserörelsen tog fart under 1800-talet och som en del av den skapades flera frikyrkosamfund och även en missionsrörelse. Det väckta kallades även för ’läsare’ eftersom läsandet av religiösa skrifter stod i fokus. Väckelserörelsen ansågs av vissa hota den allmänna ordningen eftersom vanligt folk genom att studera och diskutera bibeln och andra religiösa skrifter gjorde sig till tolkare av den kristna tron som hotade kyrkans monopol på förkunnelse.
            
            Svenska Missionsförbundet
            Svenska Missionsförbundet (numera kallad Svenska Missionskyrkan) bildades 1878 och var en del av väckelserörelsen. 1870-talet var en tid som innebar splittring i Svenska Kyrkan och framväxandet av nya idéer. Svenska Missionsförbundet hade två skolor där missionärer och predikanter utbildades. Den Gustaf Lindbom studerade vid låg på Lidingö i Stockholm. Under Gustafs studietid var Gustav Mosesson skolans föreståndare. 
         </p>
>>>>>>> parent of 9415541 (text)
      </body>
   </text>
</TEI>
