<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hem</title>
            <principal>Hanna Lindbom</principal>
            <principal>Malin Sandstedt</principal>
         </titleStmt>
         
         <editionStmt>
            <edition n="01"> Första digitala utgåvan. </edition>
         </editionStmt>
         
         <publicationStmt>
            <distributor>Högskolan i Borås</distributor>
            <authority>Hanna Lindbom</authority>
            <authority>Malin Sandstedt</authority>
            <date>Juni 2022</date>
            <idno>Carl19310210</idno>
            
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"> Licenserad med
                  en <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"> Creative
                     Commons Erkännande</ref> licens. </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <seriesStmt>
            <title type="main"> Lindboms familjebrev: en digital samling </title>
            <title type="sub"> Hem </title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Från Marcus Lindboms privata samling av familjebrev.</repository>
               </msIdentifier>                                 
            </msDesc>                
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Digitaliseringen, transkriberingen och TEI-kodningen av det här brevet (och de övriga breven
               i samlingen) utfördes som ett digitaliseringsprojekt som var en del av kursen
               'Digitising Cultural Heritage Materials' vid Högskolan i Borås. Kursen är en del av
               Högskolan i Borås masterprogram i Biblioteks- och Informationsvetenskap.</p>
            
            <p>Detta brev (och de övriga breven i samlingen) digitaliserades med tillstånd av 
               mottagarnas närmaste levande anhöriga, <persName ref="#GUS">Gustaf Lindboms</persName> och 
               <persName ref="#GRE">Greta Lindboms</persName> söner Johannes Lindbom och Marcus Lindbom. 
               Marcus Lindbom är också den privata ägaren av Lindboms familjebrevsamling.</p>
            
            <p>Syftet med att digitalisera delar av Lindboms familjebrevsamling är att bevara breven och
               tillgängliggöra dem så att andra kan läsa dem. Tanken är att brevens innehåll skulle kunna
               vara av intresse för de som är intresserade av svensk historia eller svensk religionshistoria.
               Breven ger en detaljerad insikt i människors vardagsliv i Sverige under 1920- och 1930-talen.
               För att öka användarvänligheten för den historieintresserade har delar av breven blivit
               markerade med olika historietematiska kategoriseringar, så som kvinnohistoria och pastorsyrket.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p><lb />Carl Alexander Lindbom
            <lb />Född: 1869
            <lb />Död: 1932
            <lb />Carl Lindboms far var torpare i Vreten på Värmdö. Det är oklar när Carl flyttade till Gustavsberg, troligen före år 1895. Där bodde han sedan i resten av sitt liv. Carl arbetare som porslinsmålare på Gustavsbergs porslinsfabrik. Under större delen av hans yrkesverksamma liv som porslinsmålare var Vilhelm Odelberg hans chef. Carl var engagerad i väckelserörelsen, specifikt i svenska missionsförbundet. Han medlem i Gustavsbergs missionsförsamling och blev senare församlingens ordförande. Carls första hustru hette Emma Charlotta Lindbom. Hon föddes 1874 och dog ung, 36 år gammal. Tillsammans fick paret de fyra barnen Erik, Sigrid, Gustaf och Elsa. Innan Carl gifte om sig fick familjen hjälp från sina nära vänner, två systrar som både arbetade som porslingsmålerskor. De hette Sara och Hulda. Carl gifte sedermera om sig med Elma Emilia Enberg Lindbom. Hon föddes 1864 och dog år 1945.
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Gustaf Alexander Lindbom
            <lb/>Född: 30 december 1900
            <lb/>Död: 18 juni 1987
            <lb/>Gustaf Lindbom föddes i Gustavsberg år 1900. Hans mor dog när han var 11 år. Gustaf hade tre syskon. Med tiden gifte Gustafs far, Carl, om sig och av allt att döma från det som framgår i breven så verkar Gustaf ha haft en mycket bra relation med sin styvmor. 1923 flyttade Gustaf till Eskilstuna och började arbeta för sin släkting morbror Carleberg som ägde en delikatessbutik. Även Gustafs syster Sigrid bodde i Eskilstuna tillsammans med sin make Einar Jansson. Både Carleberg, Sigrid och Einar tillhörde Svenska Missionsförbundet och snart började även Gustaf att besöka mötena i Eskilskyrkan. 1924 blev Gustaf medlem i Svenska Missionsförbundet. På mötena i Eskilskyrkan träffade Gustaf för första gången sin blivande hustru, Greta Andersson. Samma år ansökte han till en evangelistkurs i Örebro. Evangelistkursen pågick under 1925, med pastor Sam Larsson som rektor. Under denna tid reste Gustaf runt som evangelist och predikade inom Västmanland-Närkedistriktet, huvudsakligen till församlingarna i Norberg, Frövi, Kolsva, Örebro och Kärrgruvan. Gustaf skrev sitt första brev till Greta 1/8–1925 och Greta svarade 6/8-1925. Därefter fortsatte de att brevväxla året ut. Särskilt i december 1925 var brevväxlingen mycket intensiv. Höstterminen 1926 påbörjade Gustaf sin pastorsutbildning vid Missionsskolan i Stockholm och utexaminerades som pastor vårterminen 1930. Under hans tid vid Missionsskolan bodde både han och Greta i Stockholm, vilket troligen var anledningen till att de inte brevväxlade då. Den 14 juni 1930 gifte sig Gustaf och Greta. Gustafs första arbete efter Missionsskolan är som vikarierande pastor i Västmanland-Närkedistriktet och detta arbete innebar ett omfattande resande mellan de olika församlingarna i distriktet. Under dessa år brevväxlade det nygifta paret flitigt medan Gustaf var bortrest. Under tiden bodde Greta i deras första gemensamma hen i Nya Ekhult i Nora. Gustafs första fasta tjänst med egen församling fick han i Herrljunga där de sedan bodde i fyra år. Därefter fick Gustaf en pastorstjänst vid Salemförsamlingen i Malmö. 1947 blev Gustaf Missionsförbundets distriktsordförande för Skåne och Blekinge. Tillsammans fick Greta och Gustaf de fyra barnen Tomas, Maria, Marcus och Johannes.
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Greta Maria Andersson Lindbom
            <lb/>Född: 21 september 1898
            <lb/>Död: 5 januari 1972
            <lb/>Greta Andersson Lindbom föddes 1898 i Eskilstuna där hennes far var verksmästare vid knivfabriken. Hon hade tre bröder. Greta var den enda i sin familj som deltog i Eskilsskyrkans verksamhet. Det var där hon träffade sin blivande make, Gustaf Lindbom. Båda var medlemmar i Svenska Missionsförbundet. 1925–1930 arbetade Greta som barnsköterska i konsul Lennmalms familj i Stockholm. 1925 var också året då Gustaf och Greta inledde sin brevväxling. Gustaf skickade det första brevet den första augusti och Greta svarade den sjätte augusti. Därefter fortsatte de att brevväxla året ut. Särskilt i december 1925 var brevväxlingen mycket intensiv 14 juni 1930 gifte sig Greta och Gustaf. Det nygifta paret flyttade då till Nya Ekhult i Nora och eftersom Gustaf arbetar som kringresande pastor är Greta ensam mycket. Under dessa år brevväxlade de flitigt medan Gustaf var bortrest. Tillsammans fick Greta och Gustaf de fyra barnen Tomas, Maria, Marcus och Johannes. I brevet från 1939 är Greta och tre av barnen i familjens sommarstuga i Herrljunga medan Gustaf är i Malmö där familjen då bodde. I detta brev nämns att Greta är gravid med ’Elisabet’, som sedan visade sig vara en Johannes.
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Tomas Alexander Lindbom
            <lb/>Född: 10 augusti 1931
            <lb/>Död: 7 oktober 2007
            <lb/>Smeknamn som barn: Gisen
            <lb/>Tomas är Gretas och Gustafs äldsta son. I breven kan man följa Gretas graviditet och Tomas första levnadsår. Greta och Gustaf skriver flitigt och detaljerat om Tomas i sina brev. Som vuxen arbetade Tomas som journalist. Tillsammans med sin fru Evy fick han fem barn.
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Övriga personer:
            <lb/>
            <lb/>Maria Charlotta Lindbom
            <lb/>Född: 1933
            <lb/>Smeknamn: Kickan
            <lb/>Släktskap: dotter till Greta och Gustaf
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Marcus Karl Vilhelm Lindbom
            <lb/>Född: 1936
            <lb/>Smeknamn som liten: Mackebiten
            <lb/>Släktskap: son till Greta och Gustaf
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Johannes Erik Gustaf Lindbom
            <lb/>Född: 1939
            <lb/>Smeknamn: Hannes
            <lb/>Släktskap: son till Greta och Gustaf
            <lb/>Notering: refereras till som ’Elisabet’ i brevet från 1939 då Greta är gravid med honom
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Hulda Maria Malmborg Andersson
            <lb/>Född: 1864
            <lb/>Död: 1956
            <lb/>Släktskap: Gretas mamma, Augusts hustru
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>August Vilhelm Andersson
            <lb/>Född: 1867
            <lb/>Död: 1933
            <lb/>Släktskap: Gretas pappa, Huldas make
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Elma Emilia Enberg Lindbom
            <lb/> Född: 1864
            <lb/>Död: 1945
            <lb/>Släktskap: Carls andra hustru, Gustafs styvmor
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Sigrid Maria Lindbom Jansson
            <lb/>Född: 1898
            <lb/>Släktskap: Carls dotter, Gustafs syster, Einars hustru
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Elsa Charlotta Lindbom
            <lb/>Född: 1903
            <lb/>Släktskap: Carls dotter, Gustafs syster
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Erik Carl Lindbom
            <lb/>Född: 1895
            <lb/>Död: 1962
            <lb/>Släktskap: Carls son, Gustafs bror
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Einar Jansson
            <lb/>Född: 1989
            <lb/>Släktskap: Sigrids make
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Sam Larsson
            <lb/>Notering: pastor och rektor för evangelistkursen i Örebro
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Hagby
            <lb/>Notering: Bodde i Gustavsberg, vän till både Carl och Gustaf
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Hulda
            <lb/>Notering: porslinsmålerska i Gustavsberg, vän till Carl Lindbom med familj, Saras syster
            <lb/>
            <lb/>
         
            <lb/>Sara
            <lb/>Notering: porslinsmålerska i Gustavsberg, vän till Carl Lindbom med familj, Huldas syster
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Sofi
            <lb/>Notering: Nära vän till Greta, bodde i Nora eller i närheten av Nora
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Frank Mangs
            <lb/>Född: 1897
            <lb/>Död: 1994
            <lb/>Notering: Välkänd evangelist och predikant som reste runt och predikade i Finland, Sverige, Norge och även USA
            <lb/>
            <lb/>
            
            <lb/>A Wimar
            <lb/>Notering: Pastor inom Missionsförbundet. Namnet stavas ibland även Vimar.
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Kalle
            <lb/>Notering: Vän till Greta och Gustaf, bodde i Eskilstuna, make till Gärda. Namnet stavas ibland även Calle.
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>Gärda:
            <lb/> Notering: Vän till Greta och Gustaf, bodde i Eskilstuna, hustru till Kalle.
            <lb/>
            <lb/>
            Petrus Sporrong
            Notering: Bodde troligtvis i Eskilstuna. Greta hade 'sällskap' med Petrus under en tid, någon gång före hennes brevväxling med Gustafinleddes 1925.
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
