<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Äktenskapsbrev från Greta till Gustaf 9/4-1932: en elektronisk transkribering</title>
            <author ref="#GRE">Greta Lindbom</author>
            <principal>Hanna Lindbom</principal>
            <principal>Malin Sandstedt</principal>
            
            <respStmt>
               <resp>Originalbrev transkriberat av</resp>
               <name>Hanna Lindbom</name>
            </respStmt>
            
            <respStmt>
               <resp>TEI-kodad av</resp>
               <name>Hanna Lindbom</name>
            </respStmt>
            
            <respStmt>
               <resp>TEI-kod redigerad av</resp>
               <name>Malin Sandstedt</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         
         <editionStmt>
            <edition n="01">
               Första digital utgåvan.
            </edition>
         </editionStmt>
         
         <publicationStmt>
            <distributor>Högskolan i Borås</distributor>
            <authority>Hanna Lindbom</authority>
            <authority>Malin Sandstedt</authority>
            <date>Juni 2022</date>
            <idno>Ab19320409GRE</idno>
            
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"> 
                  Licensierad med en <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"> 
                     Creative Commons Erkännande</ref> licens.
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <seriesStmt>
            <title type="main">
               Lindboms familjebrev: en digital samling
            </title>
            <title type="sub">
               Äktenskapsbreven: digitaliserade
            </title>
         </seriesStmt>
         
         <sourceDesc> 
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>
                     Från Marcus Lindboms privata samling av familjebrev.
                  </repository>
               </msIdentifier>
               
               <physDesc>      
                  <objectDesc form="letter">
                     <supportDesc material="paper" />
                  </objectDesc>
                  
                  <handDesc>
                     <p>
                        Brevet är skrivet av <persName ref="#GRE">Greta Lindbom</persName>i dennes handstil.
                     </p>
                     <p>
                        Övriga markeringar är gjorda vid ett senare datum av en annan person. 
                        När och av vem har inte kunnat fastställas. Dessa har inte markerats i TEI.
                     </p>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               
               <history>
                  <origin>   
                     <p>Detta brev skrevs <date>1932-04-09</date> när <persName ref="#GUS">Gustaf Lindbom</persName> 
                        och <persName ref="#GRE">Greta Lindbom</persName> är gifta. 
                        <persName ref="#GUS">Gustaf Lindbom</persName> är kringresande pastor och
                        paret skriver brev till varandra medan de är åtskilda.
                     </p> 
                  </origin>
               </history> 
            </msDesc>
            
            <bibl>
               <title>9/4-1932: Äktenskapsbrev från Greta</title>
               <author ref="#GRE">Greta Lindbom</author>
               <biblScope unit="page" n="03"></biblScope>
               <series>Lindboms familjebrevsamling</series>
            </bibl>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>Digitaliseringen, transkriberingen och TEI-kodningen av det här brevet (och de övriga breven
              i samlingen) utfördes som ett digitaliseringsprojekt som var en del av kursen
              'Digitising Cultural Heritage Materials' vid Högskolan i Borås. Kursen är en del av
              Högskolan i Borås masterprogram i Biblioteks- och Informationsvetenskap.
           </p>
           
           <p>Detta brev (och de övriga breven i samlingen) digitaliserades med tillstånd av avsändarens
              och mottagarens närmaste levande anhöriga, <persName ref="#GUS">Gustaf Lindboms</persName> och 
              <persName ref="#GRE">Greta Lindboms</persName> söner Johannes Lindbom och Marcus Lindbom. 
              Marcus Lindbom är också den privata ägaren av Lindboms familjebrevsamling.
           </p>
           
           <p>Syftet med att digitalisera delar av Lindboms familjebrevsamling är att bevara breven och
              tillgängliggöra dem så att andra kan läsa dem. Tanken är att brevens innehåll skulle kunna
              vara av intresse för de som är intresserade av svensk historia eller svensk religionshistoria.
              Breven ger en detaljerad insikt i människors vardagsliv i Sverige under 1920- och 1930-talen.
              För att öka användarvänligheten för den historieintresserade har delar av breven blivit
              markerade med olika historietematiska kategoriseringar, så som kvinnohistoria och pastorsyrket.
           </p>
        </projectDesc>
        
        <editorialDecl>
           <correction>
              <p>Felstavade ord är markerade med både <gi>sic</gi> för hur ordet är stavat i källmaterialet/originalbrevet
                 och <gi>corr</gi> för den korrekta stavningen, dessa är inneslutna i ett <gi>choice</gi> element.</p>
              <p>Gammaldags stavning på t ex ortsnamn har inte ändrats eller markerats. Äldre ord och verbformer har
                 inte heller ändrats eller markerts.</p>
           </correction>
           <hyphenation>
              <p>Avstavinngar har transkriberats i enlighet med originalbrevet.</p>
           </hyphenation>
           <punctuation placement="internal">
              <p>All interpunktion har transkriberats i enlighet med originalbrevet, förutom där det är otydligt
                 ifall en prick är menad som en punkt för att avsluta meningen eller bara en bläckprick från att ha
                 vilat pennan. Detta är otydligt när pricken inte efterföljs av en versal för att indikera början på en ny mening.
                 Dessa punkter har utelämnats i transkriberingen och är omarkerade.</p>
           </punctuation>
           <interpretation>
              <p>Olika historiska teman har markerats i texten med <gi>div</gi> tillsammans med ett <att>type</att> attribut 
                 med följande attributvärden:
                 Pastorsyrket: för text relaterad till pastorsyrket
                 Tro: för text som berör tro och religion
                 Kvinnohistoria: för text relaterad till kvinnohistoria
                 Faderskap: för text som berör faderskap
                 Vardagsliv: för text som skildrar vardagslivet och är historiskt relevant
                 Samhallshistoria: för text relaterad till svensk samhällshistoria
              </p>
              
              <p>Namn på platser och personer har markerats i texten. Bibliska personer har inte markerats. Smeknamn och namn som
                 indikerar släktskap (t ex "mamma", "farfar") har markerats när de avser en person som är med i personregistret över
                 personer som förekommer i breven, se <gi>listPerson</gi>.</p>
              
              <p>Namn på titlar på böcker och tidningar har markerats med <gi>title</gi> med attributet <att>level</att> med värdet
                 "m" för böcker och "j" för tidningar och tidskrifter. 
              </p>
           </interpretation>
           <segmentation>
              <p>Ny rad and ny sida har markerats och sidorna har numrerats enligt läsordning.</p>
              
              <p>Text skriven i marginalerna har markerats med <gi>seg</gi> och attributen <att>type</att> och
                 <att>subtype</att>:
                 upperMargin: övre marginalen, högst upp på sidan
                 bottomMargin:undre marginalen, längst ner på sidan
                 leftMargin: vänstra marginalen
                 rightMargin: högra marginalen
                 topLeftMargin: marginalanteckning som spänner över mer än en marginal, här från den övre marginalen till den vänstra
                 Attributvärden som använts för <att>type</att>:
                 upsideDown: för text skriven upp-och-ner
                 sideways: för text skriven sidledes
                 normal: för text skriven normalt, så som övrig brevtext är skriven
                 mixed: för marginalanteckningar skrivna med en kombination av ovanstående
                 När marginalanteckningarna tillhör brevets sista sida är de markerade med <gi>postscript</gi> och
                 <gi>ab</gi>. Detta för att <gi>seg</gi> ska tillåtas placeras efter <gi>closer</gi> och eftersom
                 detta anteckningar med största sannolikhet är skrivna som tillägg efter att resten av brevet skrivits
                 och det inte fanns mer plats på pappret.
              </p>
              
              <p>Meningar som inte börjar vid vänster marginal har markerats med <gi>s</gi> och ett  <att>rend</att> attribut
                 med ett värde som indikerar var meningens placering, t ex: center (i mitten), right (till höger).
                 Detsamma gäller för enskilda ord med samma typ av annan placering, fast då med <gi>w</gi>
                 (detta innefattar inte ord inskjutna i texten som tillägg).</p> 
              
           </segmentation>
           
           <p>Där det varit svårt att tolka texten på grund av hål pappret som orsakats av brevets vikning har detta
              markerats med <gi>damage</gi> och specifierats med <att>agent</att> med värdet "folding" och 
              <att>type</att> med värdet "hole" (för hål) eller "tear" (för sönderrivet).</p>
           
           <p>Oläsliga ord där den som transkriberat varit väldigt osäker på vilket ord det skulle kunna tolkas som och där
              transkriberaren inte har en bra gissning eller velar mellan olika alternativ har fått ett <att>cert</att> attribut 
              med värdet "low" som komplement till <gi>unclear</gi>. I övriga fall (d.v.s när den som transkriberat är inte är lika osäker) 
              har <gi>unclear</gi> lämnats utan attribut. Helt oläsliga ord har utelämnats ur texten och markeras med <gi>gap</gi> med 
              <att>reason</att> med värdet "illegible".</p>
           
           <p>Markeringar i texten gjorda av en okänd hand vid ett (okänt) senare datum har utelämnats och är omarkerade. 
              De var inte en del av brevet när det ursprungligen skrevs eller lästes och tillför ingen relevant information.</p>
           
           <p>Attributet <att>hand</att> har bara använts för att markera text som skrivits av någon annan än brevets
              huvudsakliga författare och som redan var en del av brevet när det skickades och mottogs.</p>
        </editorialDecl>        
       
     </encodingDesc>
     
     <profileDesc>
        <creation>
           <placeName ref="#Nra">Nora</placeName>
           <date when="1932-04-09">9 april 1932</date>
        </creation>
        
        <langUsage>
           <language ident="swe">Svenska</language>
        </langUsage>
        
        <handNotes>
           <handNote medium="ink" />
        </handNotes>
        
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="#GRE">Greta Lindbom</persName>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="#GUS">Gustaf Lindbom</persName>
           </correspAction>
        </correspDesc>
        
        <particDesc>  
           <listPerson>
              <person xml:id="GRE">
                 <persName ref="#GRE">
                    <forename type="first">Greta</forename>
                    <forename type ="middle">Maria</forename>
                    <surname type="maiden">Andersson</surname>
                    <surname type="married">Lindbom</surname>
                 </persName>
                 <birth when="1898-09-21">21 september 1898</birth>
                 <death when="1972-01-05">5 januari 1972</death>
                 <occupation notAfter="1930">barnsköterska</occupation>
                 <note>
                    Greta arbetade som barnsköterska i konsul Lennmalms familj i Stockholm innan hon gifte sig med Gustaf 1930.
                 </note>
              </person>
              
              <person xml:id="GUS">
                 <persName ref="#GUS">
                    <forename type="first">Gustaf</forename>
                    <forename type ="middle">Alexander</forename>
                    <surname >Lindbom</surname>
                 </persName>
                 <birth when="1900-12-30">30 december 1900</birth>
                 <death when="1987-06-18">18 juni 1987</death> 
                 <occupation notBefore="1924" notAfter="1930">evangelist</occupation>
                 <occupation notBefore="1930">pastor</occupation>
                 <note>
                    Som evangelist reste och predikade Gustaf inom Västmanland-Närkedistriktet,
                    huvudsakligen till församlingarna i Norberg, Frövi, Kolsva, Örebro och Kärrgruvan.
                    Hans första arbete som pastor var i samma distrikt och innefattade även fortsättningsvis 
                    mycket resande mellan olika församlingar.
                 </note>
              </person>
              
              <person xml:id="TL">
                 <persName ref="#TL">
                    <forename type="first">Tomas</forename>
                    <forename type="middle">Alexander</forename>
                    <surname>Lindbom</surname>
                    <addName>pysen</addName>
                    <addName>gisen</addName>
                 </persName>
                 <birth when="1931-08-10">10 augusti 1931</birth>
                 <death when="2007-10-07">7 oktober 2007</death>
              </person>
              
              <person xml:id="CL">
                 <persName ref="#CL">
                    <forename type="first">Carl</forename>
                    <forename type ="middle">Alexander</forename>
                    <surname>Lindbom</surname>
                    <addName>pappa</addName>
                    <addName>farfar</addName>
                 </persName>
                 <birth>1869</birth>
                 <death>1932</death>
                 <occupation>porslinsmålare</occupation>
              </person>
              
              <listRelation>
                 <relation name="spouse" mutual="#GRE #GUS" notBefore="1930" />
                 <relation type="parent" name="pappa" active="#GUS" passive="#TL" />
                 <relation type="parent" name="mamma" active="#GRE" passive="#TL" />                                                 
                 <relation type="parent" name="pappa" active="#CL" passive="#GUS" />
              </listRelation>
           </listPerson>
         </particDesc>
        
        <settingDesc>
           <place xml:id="Etuna">
              <placeName ref="#Etuna">
                 <settlement>Eskilstuna</settlement>
              </placeName>
           </place>                 
           <place xml:id="Nra">
              <placeName ref="#Nra">
                 <settlement>Nora</settlement>
              </placeName>
           </place>         
        </settingDesc>
        
        <textClass>
           <keywords>
              <list>
                 <item xml:lang="swe">Svensk historia</item>
                 <item xml:lang="swe">Historia</item>
                 <item xml:lang="swe">Brev</item>
                 <item xml:lang="swe">Kärleksbrev</item>
                 <item xml:lang="swe">Korrespondens</item>                
              </list>
           </keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>  
  
     <revisionDesc>
        <change>
           Ändradade alla brevs <gi>title</gi> i <gi>teiHeader</gi>ns <gi>bibl</gi> till den brevrubrik
           som skulle synas ovanför brevet så att en XPath kan dras i XSL istället för att behöva skapa
           ny XSL för varje brev.
        </change>
        <change>
           Lade till <gi>div</gi> tillsammans med ett <att>n</att> attribut med attribytvärden 'sida1', 'sida2' osv. 
           runt enskilda sidor i breven för skunna använda XPath till att bara publicera specifika sidor.
        </change>
        <change>
           Lade in en radbyte i början av första brevsidan så att alla sidor börjar på samma nivå som facsimilen då
           första sidan alltid började med <gi>opener</gi> medan resterade började med <gi>lb</gi>.
        </change>
        <change>
           Lade till rätt <att>URL</att> för alla facsimiler. 
        </change>
        <change>
           Ändrade dubbelunderstrykningar till att markeras med attibutet <att>ulx2</att>.
        </change> 
     </revisionDesc> 
  </teiHeader>
   
   
   <facsimile>
      <surface xml:id="Ab19320409GRE_1s">
         <figure>
            <label>Ab 1932-04-09 GRE 01</label>
            <figDesc>
               Äktenskapsbrev från Greta till Gustaf 9/4-1932, sida 1.
            </figDesc>
            <graphic xml:id="Ab19320409GRE_1g" url="assets/img/documents/Aktenskapsbreven/Ab19320409GRE_1.jpg"/> 
         </figure>
      </surface> 
      
      <surface xml:id="Ab19320409GRE_2s">
         <figure>
            <label>Ab 1932-04-09 GRE 02</label>
            <figDesc>
               Äktenskapsbrev från Greta till Gustaf 9/4-1932, sida 2.
            </figDesc>
            <graphic xml:id="Ab19320409GRE_2g" url="assets/img/documents/Aktenskapsbreven/Ab19320409GRE_2.jpg"/> 
         </figure>
      </surface> 
      
      <surface xml:id="Ab19320409GRE_3s">
         <figure>
            <label>Ab 1932-04-09 GRE 03</label>
            <figDesc>
               Äktenskapsbrev från Greta till Gustaf 9/4-1932, sida 3.
            </figDesc>
            <graphic xml:id="Ab19320409GRE_3g" url="assets/img/documents/Aktenskapsbreven/Ab19320409GRE_3.jpg"/> 
         </figure>
      </surface> 
   </facsimile>
   
  <text type="letter">
      <body>
         <pb n="01" facs="#Ab19320409GRE_1s" />
            <opener> 
               <dateline rend="center"><placeName ref="#Nra">Nora</placeName>
                  <date when="1932-04-09">den 9/4 32.</date>
               </dateline>
               <lb />
               <salute><lb />Till vår lilla rara älskade <addName ref="#GUS">Pappa!</addName>
                  <lb />
                  <lb /><s rend="center">Guds rika frid!</s>
               </salute>
            </opener>
            <div type="vardagsliv">
               <p>
                 <lb />
                 <lb />Tack lilla du för det kära brevet. <persName ref="#GUS">Gustaf</persName> lilla
                 <lb />bliv icke ledsen på mig om detta ej hinner
                 <lb />fram tills i morgon. Det är så att <persName>Märta</persName> har
                 <lb />rest redan i dag 11.20. Hon ville sköta om sina
                 <lb />tänder hemma i <placeName ref="#Etuna">E-tuna</placeName> ifall de icke skulle
                 <lb />bliva bra så kan hon då få dem ändrade av
                 <lb />samme tandläkare. Därför blev det icke något
                 <lb />skriva av i går kväll ty det var ju sista
                 <lb />kvällen här. Men du skall väl förlåta mig lilla
                 <lb /><persName ref="#GUS">Gustaf </persName>jag förstår hur du längtar att få höra
                 <lb />om oss, och mest om lilla <addName ref="#TL">hjärtegullet.</addName> Ja,
                 <lb />han är då så rar den lille <q><addName ref="#TL">”gisen.”</addName></q> Han har
                 <lb />så mycket fyr för sig och är så mamsjuk
                 <lb />så han skriker bara jag viker ifrån honom
                 <lb />Och kan du tänka dig att han börjar bliva
                 <lb />blyg nu. <persName>Alva</persName>var här en efm. och han skrek,
                 <lb />så, när hon tala till honom men innan
                 <lb />hon gick voro de så goda vänner. Och lika-
                 <lb />så för <persName>Augusta</persName> i dag när hon kom. Det är ju
                 <lb />tråkigt, men hoppas det snart går över. 
                  </p>
               </div>
               <div type="kvinnohistoria">
                  <p>Lilla
                 <lb /><persName ref="#TL">Tomas</persName> är så kry, men litet orolig om nätter-
                  
              <pb n="02" facs="#Ab19320409GRE_2s"/>
                 <lb />na så det har blivit dåligt med sova
                 <lb />hela denna vecka. Du hade nog rätt
                 <lb /><persName ref="#GUS">Gustaf</persName> att han icke tål att ha både filt
                 <lb />och täcke ty nu har svettningen upphört
                 <lb />alldeles. Oron om nätterna tror jag beror på
                 <lb />tänderna. Härom kvällen fick han skrika
                 <lb />riktigt men det kommer jag aldrig att
                 <lb />göra om mer ty jag trodde han skulle
                 <lb />dö han miste alldeles andan. Och jag blev
                 <lb />så förstörd så jag kunde bara gråta en
                 <lb />lång stund efteråt. O, det var så ömt om
                 <lb />honom den lilla älsklingen. Han är då så
                 <lb />rar och jag är så rädd för att vi på något
                 <lb />
                    <choice>
                       <sic>sett</sic>
                       <corr>sätt</corr>
                    </choice> skall förgå oss emot honom som kanske
                 <lb />blir till skada i stället för till nytta. 
               </p>
             </div>
             <div type="vardagsliv">
                <p> I
                 <lb />morgon skall jag väl gå ut med honom
                 <lb />om det är vackert. Det har vart så ruskigt
                 <lb />väder sen du reste. <persName ref="#GUS">Gustaf</persName> lilla vilken över-
                 <lb />raskning det blev för oss att icke lilla
                 <lb /><addName ref="#GUS">Pappa </addName>kommer hem. Jag höll på att bliva knot-
                 <lb />sam, ty jag hade glatt mig <add place="above"><emph rend="ul">så</emph></add> åt att du skulle
                 <lb />komma på måndag. Ännu en hel vecka kvar,
                 <lb />o, <persName ref="#GUS">Gustaf</persName> vilken försakelse att ej få vara hos
                 <lb />varandra, det blir smärtsammare för varje
                 <lb />gång att 
                    <choice>
                       <sic>skjiljas.</sic>
                       <corr>skiljas.</corr>
                    </choice> Livet är ju så kort och
                 <lb />tiden går så fort, och mest äro vi
                    <choice>
                       <sic>skjiljda</sic>
                       <corr>skilda</corr>
                    </choice>
                 <lb />åt. Men jag får icke klaga, ty det skänker
                 
            <pb n="03" facs="#Ab19320409GRE_3s" />
                 <lb />även glädje och välsignelse. Hur 
                    <choice>
                       <sic>glädjs</sic>
                       <corr>gläds</corr>
                    </choice> jag
                 <lb />icke med dig över den Nåd som kommit
                 <lb />dig till del under den snart gångna vintern.
                 <lb />Hur är det med <add place="above">dig</add> nu, hoppas du är rädd om dig.
                 <lb />Nu undrar jag hur du skall klara dig med
                 <lb />kläder ännu en vecka, särskilt strumpor?
                 <lb />Skall jag skicka kanske? Bifogar <persName>Hj. Janssons</persName>
                 <lb />kort samt eftersänder ett brev. Postförskott
                 <lb />på bibeln samt <title level="j">Predikanternas tidskrift</title> har
                 <lb />kommit så jag har läst dem. Bibeln var så
                 <lb />trevlig kostade 5.25 mycket billigt var det.
                 <lb />telefon-räkningen har kommit 20.90. För övrigt
                 <lb />ingenting nytt. Lilla <persName ref="#GUS">Gustaf</persName>bliv ej ledsen
                 <lb />på mig men jag måste sluta nu ty jag är
                 <lb />så trött så det bara <unclear>kryper</unclear> i kroppen och
                 <lb />då kan jag icke sitta stilla. Sänder dig de
                 <lb />sämsta korten ty de två andra tänker jag
                 <lb />skicka till <addName ref="#CL">Farfar.</addName> 
                </p>
             </div>
            <closer>Älskade <persName ref="#GUS">Gustaf</persName> god-natt
                 <lb />med dig nu, du är väl icke ledsen på mig.
               <salute><lb />Många varma kyssar och kramar
                 <lb />får du nu från din lilla <persName ref="#TL">Tomas</persName> och <persName ref="#GRE">Greta.</persName>
               </salute>
                 <lb />Vi möts vid Nådens <unclear>tron</unclear>. Jag beder för dig.
                 <lb />Glöm ej oss här hemma.
            </closer>
            <postscript>
              <ab>
               <seg type="upperMargin" subtype="upsideDown" />
                 <seg>
                   <lb />Det var roligt att du bjöd <persName>Axelssons</persName> hoppas
                   <lb />de komma.
                   <lb />Snälla lilla <persName ref="#GUS">Gustaf</persName> skriv snart igen.
                </seg>
              </ab>
            </postscript>                         
      </body>
  </text>
</TEI>
